虛構的中華民族和漢族 失敗的建構 日本如何影響了近代中華民族主義的形成

日本在中國民族主義的建構中，扮演重要的角色。不過，中國民族主義為何是學習日本而非西方？

這是因為從甲午戰爭到日俄戰爭，日本一次又一次證明自身已成為強大的現代國家。作為一個非歐美國家現代化成功的典範，日本的成功對非歐美地區的人們來說，具有極大的意義與影響。

相比之下，昔日東亞的中心中國，卻陷入衰敗的境地。因此，清朝政府將日本視為學習的對象。劉坤一、張之洞等高官積極派遣、鼓勵留學生前往日本，給予他們大量的協助，以日本為典範，學習近代國家應具備的知識，歸國將中國建設為近代國家。清朝政府雖然知道這些人可能轉向革命，但也只是透過管束，希望學生專心學業，而沒有大幅度打壓、「永停遊學」。

「單一民族」國家

中國當時以日本為學習典範，必然學到盛行的「單一民族」國家的民族主義。

日本在翻譯「nation」一詞時，曾陷入找不到對應的詞彙，且政治局勢影響詞彙對應內涵，在「英美法」與「德國」二個不同的代表意涵上舉棋不定。

當時日本對英美法的 nation，採「國民」的意譯，英美法被稱為「國民國家（nation state）」。英美法三國是在建設近代主權國家過程中，同時創造出政治共同體「國家」，以及具有相同價值觀的「國民」。兩者互有權利義務，國民透過政治參與，進而認同國家，形塑彼此的一體感，因此「國民」不須是同一民族出身，因為其乃是伴隨政治共同體誕生，最終才成為擁有共同文化的文化共同體。例如，美國境內有諸多民族，但這不妨礙他們共同成為美國人、認同美國這個國家，同時，也不必須是某個民族（例如盎格魯薩克遜人），才能是美國國民。

相對地，德國一開始並沒有國家的形成，只是擁有相同文化但沒有明確主權疆界的共同體「民族（nation）」。德國的出現，最後是由文化共同體的日耳曼「民族」（手段）創造出單一日耳曼民族的政治共同體「國家」（目的）。換言之，是先有共同文化、血緣關係的日耳曼民族存在，才出現日耳曼民族的德國，才有日耳曼民族的德國國民，德國國民必然會是日耳曼人。故稱德國為「民族國家（nation state）」。

英美法最終走向「具有共同國民性的民族」，而德國走向「具有共同民族性的國民」。正因為雙方不同的歷史發展，使 nation 可以有兩種意義，導致日本翻譯 nation 意涵的困境。

德國透過建立擁有共同語言、宗教、文化和歷史起源的民族，進而創立起明確領土疆界的近代國家，並用以對抗歐陸強權的發展模式，對於當時面臨西方列強進逼危機、需要動員人民的日本而言，具有莫大的吸引力。因此，日本國粹學者採納德國模式，創造出對日本「單一民族」國家的解釋，並成為一套風靡社會的思想。

日本國粹學者對日本「單一民族」國家的解釋，成為主流思想。國粹學者強調日本獨特的「國粹（民族性，nationality）」，指出日本國民具有別於他國的共同歷史文化傳統，日本國正是以此為基礎建立的政治共同體。

日本國民是由擁有同樣血緣、文化、歷史、獨特民族性的「大和民族」結合而成，這個由單一民族組成的優秀國家，需要由最優秀的民族共同保衛。這是國粹學者的主張，因此，他們也被視作「大日本主義者」。

國粹學者將文化共同體和政治共同體兩種不同的意涵合併，將「同一文化的民族作為構成政治共同體之基礎」，「一個同樣血緣、種族、文化等構成的民族組成的國家，才是一個最優秀的國家」的概念，灌注於「民族」一詞中，形成單一民族國家的民族主義模型。

換言之，先存在擁有同樣歷史、種族、血緣的文化共同體大和民族，再由這個民族建造出政治共同體日本國。日本國民必然是大和民族，其他民族會破壞國家整體的認同感、獨特感與團結，唯有族國一體，才是最好的民族國家形式。

影響

當時中國人赴日留學，正是國粹派的「單一民族主義」盛行之時，其中許多人更與國粹學者有直接的接觸。因此，當和製漢語「民族」引介入中國，即是採取上述已經日本國粹學者合併過的概念，認為人們若要共同成為政治共同體「國家」的「國民」，就必須是同一個文化共同體「民族」的一份子。要先建立單一民族的概念，才能建造一個現代國家。

中國思想家與留學生吸收此主張，將之化為救國的中國民族主義內涵。因此，孫中山、汪精衛等革命派，以這種模式建構「漢族」、「滿族」等為近代民族，藉此主張「興漢滅滿」，發動推翻清王朝的反滿革命，建立並拯救屬於「漢族（中華）」的單一民族國家「中國」。而日後的「中華民族」思想亦以此為基礎，帶有強烈的漢族中心色彩。

這股民族主義思潮與政治運動，不僅造成漢族與滿、蒙、回等少數民族的緊張，當漢族以此發動推翻清朝的革命時，也使原本該在救「國」與護「教」之間搖擺的回民，陷入兩難的抉擇。

更進一步的深層問題是，過去在「多元型天下」中作為清朝藩部的蒙古、西藏等地，藉此提出脫離漢族中國的主張，並表示「原本只與滿廷相通，隸屬於其，對於漢人組織之政府並無繼續此種關係之義務」，尋求獨立建國。這使覬覦中國邊疆領土的俄國、日本、英國等，有了以協助獨立為目的，將勢力延伸至這些地方的理由。而革命派也發現，在自身想佔有清朝版圖遺產的慾望，以及自己「單一民族國家」的民族主義主張之間，充滿了矛盾，最終不得不趕緊挪用清朝的另一個遺產：乾隆皇帝「五族帝國」的概念，製造出「五族共和」的論述，來挽留邊疆不要脫離中國。

在本書的後半部分，作者就從黑龍會內田良平協助革命派、川島浪速推動「滿蒙獨立」、日本從內蒙進窺新疆等面向著手，仔細分析日本勢力在單一民族主義的「漢族民族國家」中華民國建立後，如何和少數民族之間相互利用辛亥以來的離心力，從而影響這些地區發展的歷史過程，並指出在日中之間、少數民族與漢族之間，不論過往與現今，均以單一民族主義的視角看待對方，導致在無法擺脫過往的歷史前，又重新陷入當今政府製造、動員的民族主義「仇恨」。突顯出單一民族主義對中國造成的巨大負面影響，至今仍然沒有完結。

諗諗下，梁啟超真係逃亡過去日本幾年喎

你駁唔到 係咪
歷史常識而已

日本三四十年代嘅侵華戰爭，徹底耗盡國民政府用嚟自衛嘅軍力，亦間接令共匪壯大，雖然中華民國於1947年頒布中華民國憲法，實現中國歷史上唯一一次全國全民直選，中國民主化開始萌芽，但因日本侵華，完全改變國共軍力比例，共匪最終篡奪大陸疆土，另闢政權「中華人民共和國」，將大陸疆土獨立於中華民國之外，搞「陸獨」，中華民國至此僅剩台澎金馬領土至今

中華民國萬歲！
正統中國萬歲！
三民主義萭歲！

反對共匪（陸獨），反對台獨，中華民國先係中國正統！

中華民族及漢族
無論係血緣或文化上都講唔通
係虛構政治名詞

毛澤東：多謝日本人侵華

見到啲大陸仔自稱純種漢人真係得啖笑

北方中原人最鐘意自稱漢人
炎黃子孫 南方地方人係南漢人
血濃於水 大家都一家人
所以長江以南 遠至南海
自古以來都係支那(中國)領土

魏晉南北朝400年間
中原人差唔多被殺光
那有咁多漢族人
所謂漢人即大漢國人民稱謂
漢國已滅 漢人名稱唐人 宋人 ..,

民初南方被迫修改族譜
祖先都係來自中原
但近代好彩發明DNA技術
呢個大話就不攻自破

我話啲北佬祖先都係比蒙古狗強姦過
條友就走出來話係南方沿海一帶純種漢人
廣東人只係越南泰國同宗嘅低等血統
挑
閩越人祖先咪又係越人

閩越人跟台灣人越南人等祖先係近親
自魏晉南北朝開始
中原係胡人天下
血緣大雜燴

分析得幾好
但以當時中國人嘅劣性
就算佢地接觸到英法嘅「國民」政治文化都無用
香港人就係最佳證明

漢人並非民族，只係冇政治權力嘅賤民統稱

以前既日本人鍾意向外國學習
但到今時今日反而鍾意鎖國玩自閉

咪又係基因問題

唔同地區唔同稱呼
過到外國就會變唐人

南蠻又變左漢人